社會專題：窩心龍門 聲價十倍 良心店抗逆 越黃越旺

社會專題：窩心龍門 聲價十倍
良心店抗逆 越黃越旺

反送中運動持續半年，林鄭不單沒有回應民間訴求，更沒有正視日益失控的警暴問題，造成社會撕裂，百業蕭條。《蘋果》兩個月來訪問逾百間商店老闆，絕大部份人批評施政報告對改善虧蝕毫無建樹，部份人縱使面臨結業，仍堅持撐公義和五大訴求，有小店誓言執笠都不與抗爭者割席。知名「黃店」龍門冰室老闆張俊傑指，部份商家「出賣良心地舔共」，他寧願放棄大陸客市場，豈料表態後竟獲大量港人支持，生意由下跌反升四成。坊間亦開始倡議建立「黃色經濟圈」，希望有共同理念的港人支援小店，越來越多黃店亦因此帶動生意額回升，有受惠商人認為這是港人覺醒，明白消費背後的意義。

記者：梁德聰 周子惇

張俊傑坦言9月表態前，生意曾大跌三成，惟現時所有分店均大受市民歡迎，生意回升。麥超億攝

「基本上冇晒國內客，甚至有國內客嘅話，在場嘅客人唔係幾想我哋招呼佢哋。」因支持示威者言論，多番被刑毀的龍門冰室，老闆張俊傑受訪時，點算運動前大陸客佔總客量三成以上，現時同胞客量已歸零，對比表態前，生意下跌三成。多事之秋，遑論付諸實行支持社運，在港營商單是表態已有成本，需在白色恐怖下掙扎求存，擔心得罪其他食客或遭破壞，但張俊傑選擇站在港人一邊，更批評有些商家「出賣良心地舔共」，形容2003年自由行帶給本港的經濟增長乃是一個圈套，令很多人為錢瘋狂並失去良知，例如專做水貨客生意的藥房，以及受惠內地客買樓的地產商等，「你唔舔共點賺到嗰啲錢，呢個係十幾年嚟嘅問題」。

相關新聞：街坊撐住 糖果店逆市擴充

張俊傑（右）上月在警方包圍理大期間，走入學校飯堂為抗爭者煮飯。

老闆入理大為抗爭者煮飯

堅拒舔共的他每次遊行皆派水派糧，又推出學生餐，供年輕抗爭者免費享用，最近甚至走入理大，為抗爭者煮飯。高調行徑惹來店面被破壞，但反使龍門成為「大力懲罰」對象，更意外地所有分店長期大排長龍，示威遊行的日子更有逾百人排隊，上月底新增第六間分店。

「冇諗到當日唔理家人反對發聲，會得到咁大迴響。」原來9月3日在冰室網頁表態前，張母一早勸他別多言，但眼見8.31太子站廝殺列車事件，張俊傑對警暴忍無可忍，指摘市民不應盲撐警暴，「普通市民行出街企喺個安全島食煙又扑，企喺條馬路度望住又趕你走，唔走又扑」。

現時客人爆滿，令張及員工手忙腳亂，不過「辛苦啲冇所謂啦」，因他想建立一間「香港人嘅冰室」，又增聘員工以維持食物質素，同時回饋社會，「我每日都會將（部份）收入捐去星火，每個月又使十幾萬派水派嘢食」。店內常有客人放下現金支持，最誇張一日收到近7,000元，但他從不收起，「客人留一蚊，我就捐一蚊」，故即使生意因「黃色經濟圈」效應而轉虧為盈反增四成，現時每月則維持有一成上升幅度。

「我信香港人最尾會贏」

不少港人已成立「黃店經濟圈」和「黃店地圖」等互助平台，對抗打壓並令黃店經濟圈得以永續發展。張俊傑不擔心抗爭運動過後，黃店光環會隨之消失，亦不介意有人認為表態等如食人血饅頭，因數個月來發生的事件，已烙印在港人心中，「我相信大家依然會用返呢個立場，去繼續嗰個消費模式，支持返真係有良心做生意嘅舖頭」。

連月來的抗爭令眾多商戶陷入困境，林鄭在施政報告隻字不提，張俊傑諷刺稱，早已沒留意政府任何報告，「嗰啲報告唔係真係幫緊香港人」，亦對政府不抱期望。

儘管市場大環境不理想，他仍會努力守到最後一日，「我反而覺得好似有個使命，要去幫返香港，睇吓呢件事可以做到幾耐囉，第日俾人清算又好，清盤又好，我相信都未必冇呢個可能，若果真係要咁樣嘅話，咁盡咗自己力做到嗰日囉」。他寄語前線手足，需堅持信念，抗爭到底。儘管至今抗爭者的犧牲已十分慘痛，但相信只要憑良心做事，「堅持你哋覺得啱嘅嘢……我信香港人去到最尾會贏！」

尊敬

respect !